---
layout: topic
title: "Դուք առցանց ոտնձգությունների թիրա՞խ եք դարձել"
author: Flo Pagano, Natalia Krapiva
language: hy
summary: "Դուք առցանց ոտնձգությունների թիրա՞խ եք դարձել"
date: 2023-04
permalink: topics/harassed-online
parent: Home
order: 7
---

# Դուք առցանց ոտնձգությունների թիրա՞խ եք դարձել

Համացանցը, հատկապես սոցիալական մեդիայի հարթակները, դարձել են քաղաքացիական հասարակության անդամների և կազմակերպությունների՝ հատկապես կանանց, ԼԳԲՏՔԻԱ+ անձանց և այլ մարգինալացված խմբերի համար, արտահայտվելու ու իրենց ձայնը լսելի դարձնելու կարևոր տարածքներ։ Միևնույն ժամանակ, այդ նույն տարածքներում, այս խմբերը հաճախ թիրախավորվում են իրենց տեսակետներն արտահայտելու համար։ Առցանց բռնությունն ու չարաշահումը կանանց, ԼԳԲՏՔԻԱ+ անձանց և շատ այլ մարդկանց զրկում են իրենց հավասար, ազատ ու առանց վախի արտահայտվելու իրավունքից։

Առցանց բռնությունն ու չարաշահումը կարող են տարբեր ձևերով արտահատվել։ Ոտնձգողներին հաճախ ապավինում է իրենց օնլայն անձեռնմխելիությունը։ Շատ երկրներում այս զգացումը հիմնված է ոտնձգությունների դեմ օրենքների բացակայության վրա։ Սովորաբար այս մարդկանց բախտը բերում է, քանի որ ոտնձգության դեմ պաշտպանական ռազմավարություն մշակելը հեշտ չէ։ Կարևոր է հասկանալ ձեզ ուղղված ոտնձգության տեսակը, որոշելու համար հետագա քայլերը։

Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս բաժինը կուղղորդի ձեզ մի քանի հիմնական քայլերով, հասկանալու համար, թե ինչպիսի հարձակման եք ենթարկվել, և պլանավորելու համար, թե ինչպես պաշտպանվել դրա դեմ կամ թե ինչպես գտնել թվային անվտանգության օգնության հարթակ, որը կկարողանա ձեզ աջակցել։

Եթե դուք առցանց ոտնձգությունների թիրախում եք, առաջարկում ենք նախ կարդալ թե [ինչպես հոգ տանել ձեր մասին](/hy/self-care) և թե [ինչպես փաստաթղթավորել հարձակումները](/hy/documentation)։ Այնուհետև հետևել այս հարցաշարին՝ խնդրի բնույթը հասկանալու ու հնարավոր լուծումներ գտնելու համար։

## Workflow

### physical-wellbeing

#### Անհանգի՞ստ եք ձեր ֆիզիկական անվտանգության կամ բարեկեցության համար։

##### Options

- [Այո](#physical-risk_end)
- [Ոչ](#location)

### location

#### Արդյո՞ք հարձակում գործողը գիտի ձեր ֆիզիկապես գտնվելու վայրը:

Կարծում եք, հարձակվողը գիտի՞ ձեր գտնվելու վայրը։

##### Options

- [Այո](#location_tips)
- [Ոչ](#device)

### location_tips

#### Հարձակում գործողը, ըստ երևույթին, գիտի իմ ֆիզիկապես գտնվելու վայրը

> Ստուգեք ձեր վերջին գրառումները սոցիալական ցանցերում. Արդյո՞ք դրանք ներառում են ձեր ճշգրիտ գտնվելու վայրը։ Եթե այո, ապա անջատեք GPS-ը կիսելու ֆունկցիան սոցիալական մեդիայի հավելվածների ու այլ ծառայությունների կարգավորումներում, որպեսզի այլևս հրապարակումներ անելիս ձեր գտնվելու վայրը հանրությանը չցուցադրվի։
>
> Ստուգեք համացանցում ձեր տեղադրած նկարները. դրանք ներառո՞ւմ են վայրերի պատկերներ, որոնք հստակ ճանաչելի են և կարող են մատնանշել, թե որտեղ եք գտնվել։ Որպեսզի պաշտպանվեք հնարավոր հետապնդումներից, ավելի լավ է նկար հրապարակելուց ցույց չտալ ձեր գտնվելու ճշգրիտ վայրը։
>
> Որպես լրացուցիչ նախազգուշական միջոց, լավ գաղափար է նաև շարժական սարքում մշտապես անջատել GPS-ը, բացառությամբ այն կարճ ժամանակահատվածների, երբ GPS-ն իսկապես անհրաժեշտ կլնի ձեր դիրքը քարտեզի վրա գտնելու համար։

Հարձակվողը կարո՞ղ էր ձեզ հետևած լիներ օնլայն հրապարակած ինֆորմացիայի հիման վրա։ Դեռ կարծո՞ւմ եք, որ հարձակվողը գիտի ձեր գտնվելու վայրը այլ միջոցներով։

##### Options

- [Ոչ, կարծում եմ, որ խնդիրս լուծվեց](#resolved_end)
- [Այո, ես դեռ կարծում եմ, որ հարձակվողը գիտի, թե ես որտեղ եմ](#device)
- [Ոչ, բայց ես դեռ ունեմ այլ խնդիրներ](#account)

### device

#### Ի՞նչ եք կարծում, հարձակվողը մուտք գործե՞լ է, կամ գործո՞ւմ է, ձեր սարք։

##### Options

- [Այո](#device-compromised)
- [Ոչ](#account)

### device-compromised

#### Հարձակում գործողը մուտք ունի իմ սարքին

> Փոխեք սարքի մուտքի գաղտնաբառը՝ ընտրեք եզակի, երկար ու բարդ գաղտնաբառ.
>
> - [Mac OS](https://support.apple.com/en-us/HT202860)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/4490115/windows-change-or-reset-your-password)
> - [iOS - Apple ID](https://support.apple.com/en-us/HT201355)
> - [Android](https://support.google.com/accounts/answer/41078?co=GENIE.Platform%3DAndroid&hl=en)

Կարծում եք, որ հարձակվողը դեռևս կառավարո՞ւմ է ձեր սարքը:

##### Options

- [Ոչ, կարծում եմ, որ խնդիրս լուծվեց](#resolved_end)
- [Ոչ, բայց ես դեռ ունեմ այլ խնդիրներ](#account)
- [Ոչ](#info_stalkerware)

### info_stalkerware

#### Հարձակում գործողը կարծես չի վերահսկում իմ սարքը

> [Stalkerware-ը](https://en.wikipedia.org/wiki/Stalkerware) ցանկացած ծրագրաշար է, որն օգտագործվում է անձի գործունեությունը կամ գտնվելու վայրն իմանալու համար՝ նրան հետապնդելու կամ վերահսկելու նպատակով։

Եթե կարծում եք, որ ինչ-որ մեկը հետապնդում է ձեզ՝ ձեր բջջային սարքում տեղադրված հավելվածի միջոցով, ապա [Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս ուղեցույցը](/hy/topics/device-acting-suspiciously) կօգնի հասկանալ, թե արդյոք ձեր սարք են ներթափանցել վնասակար ծրագրերով ու որոշել՝ ինչպիսի միջոցներ ձեռնարկել սարքը մաքրելու համար։

Ավելի շատ օգնության կարիք ունե՞ք իրավիճակը հասկանալու համար։

##### Options

- [Ոչ, կարծում եմ, որ խնդիրս լուծվեց](#resolved_end)
- [Այո, ես դեռ խնդիրներ ունեմ, որոնք կցանկանայի լուծել](#account)

### account

#### Ոչ, բայց ես այլ խնդիրներ ունեմ

> Անկախ նրանից. ձեր սարքը ֆիզիկապես ընկել է ինչ-որ մեկի ձեռքը, թե՝ ոչ, կա հավանականություն, որ որևէ մեկը մուտք է գործել ձեր առցանց հաշիվներ՝ դրանք կոտրելով (hack անելով), կամ իմանալով/կոտրելով ձեր գաղտնաբառը։
>
> Եթե ինչ-որ մեկին հասանելի է ձեր առցանց հաշիվներից մեկը կամ մի քանիսը, նա կարող է կարդալ ձեր անձնական հաղորդագրությունները, նույնականացնել ձեր կոնտակտները, հրապարակել ձեր անձնական գրառումները, լուսանկարները, տեսանյութերը կամ սկսել անձնավորել ձեզ։
>
> Ստուգեք ձեր առցանց հաշիվները և փոստարկղը (ներառյալ «Ուղարկված» և «Աղբարկղ» պանակները) հնարավոր կասկածելի նամակների ու գործունեության նշանների համար։

Նկատեցի՞ք գրառումների կամ հաղորդագրությունների անհետացում, կամ այլ երևույթներ, որոնք հիմք են տալիս ենթադրելու, որ ձեր հաշիվը կարող է վտանգված լինել։

##### Options

- [Այո](#change_passwords)
- [Ոչ](#private-contact)

### change passwords

#### Փոխել գաղտնաբառերը

> Փորձեք փոխարինել ձեր առցանց հաշիվներից յուրաքանչյուրի գաղտնաբառը ուժեղ ու եզակի գաղտնաբառով։
>
> Ուժեղ գաղտնաբառ գեներացնելու և պահելու մասին՝ [Հետապնդման դեմ ինքնապաշտպանվելու մասին ուղեցույցում](https://ssd.eff.org/module/creating-strong-passwords)։
>
> Հաստատ արժե նաև, հնարավորության դեպքում, ձեր առցանց հաշիվներին պաշտպանության երկրորդ շերտ ավելացնել՝ միացնելով 2-գործոնով նույնականացումը (2FA)։
>
> [Հետապնդման դեմ ինքնապաշտպանության ուղեցույցում](https://ssd.eff.org/module/how-enable-two-factor-authentication) կգտնեք, թե ինչպես միացնել 2-գործոնով նույնականացումը։

Դեռևս ունե՞ք այն զգացումը, որ ինչ-որ մեկը մուտք է գործում ձեր հաշիվ։

##### Options

- [Այո](#hacked-account)
- [Ոչ](#private-contact)

### hacked-account

#### Այո, ես կարծում եմ, որ ինչ-որ մեկը դեռ կարող է մուտք ունենալ իմ հաշվին

> Եթե չեք կարողանում մուտք գործել ձեր հաշիվ, կա հավանականություն, որ հաշիվը կոտրվել է, և որ հաքերը փոխել է ձեր գաղտնաբառը։

Եթե կարծում եք, որ ձեր հաշիվը կոտրել են, փորձեք հետևել թվային առաջին օգնության համապատասխան բաժնի հրահանգներին, որը կօգնի ձեզ լուծել հաշվի մուտքի հետ կապված խնդիրները։

##### Options

- [Անցնել համապատասխան բաժին](/hy/topics/account-access-issues)
- [Կարծում եմ խնդիրս լուծվեց](#resolved_end)
- [Խնդիրը հաշվի մեջ չէ](#private-contact)

### private-contact

#### Ոչ, ես չեմ կարծում, թե  ինչ-որ մեկը մուտք ունի իմ հաշվին

Դուք ստանո՞ւմ եք անցանկալի հեռախոսազանգեր կամ հաղորդագրություններ։

##### Options

- [Այո](#change_contact)
- [Ոչ](#threats)

### change_contact

#### Ես շարունակում եմ անցանկալի հեռախոսազանգեր կամ հաղորդագրություններ ստանալ հաղորդագրությունների փոխանակման հավելվածում

> Ստանո՞ւմ եք անցանկալի հեռախոսազանգեր, SMS-ներ կամ այլ հաղորդագրություններ՝ հավելվածներով, որոնք կապված են ձեր հեռախոսահամարի, էլ.փոստի ու այլ անձնական հաշիվների հետ։ Փորձեք փոխել ձեր համարը, SIM քարտը, էլ․հասցեն ու հաշիվների հետ կապված կոնտակտային տվյալները։
>
> Կարող եք նաև զեկուցել համապատասխան սոց. Հարթակներին՝ փորձել արգելափակել նամակներն ու դրանց հետ կապված հաշիվները։

Ստացվե՞ց ազատվել անցանկալի զանգերից կամ հաղորդագրություններից։

##### Options

- [Այո](#legal)
- [Ոչ, խնդիրն ուրիշ բանում է](#threats)
- [Ոչ, ինձ օգնություն է անհրաժեշտ](#harassment_end)

### threats

#### Ես չեմ ստանում անցանկալի հեռախոսազանգեր կամ հաղորդագրություններ հաղորդագրությունների փոխանակման հավելվածում

Ձեզ շանտաժի՞ են ենթարկում, կամ սպառնո՞ւմ են սոցիալական մեդիայով, էլ.փոստով կամ հաղորդագրություններով։

##### Options

- [Այո](#threats_tips)
- [Ոչ](#impersonation)

### threats_tips

#### Ինձ շանտաժի են ենթարկում կամ սպառնալիքներ եմ ստանում

> Եթե սպառնալի հաղորդագրություններ եք ստանում, այդ թվում՝ ֆիզիկական կամ սեռական բռնույթի, պետք է հնարավորինս փաստաթղթավորեք ամեն ինչ, այդ թվում՝ գրանցելով ամեն հղում ու հավաքելով սքրինշոթեր։ Այնուհետև զեկուցեք տվյալ անձի մասին համապատասխան հարթակի ադմինիստրացիային կամ ծառայության մատակարարին ու արգելափակեք նրա էջը։

Դուք հաջողությամբ դադարեցրեցրի՞ք սպառնալիքները։

##### Options

- [Այո](#legal)
- [Այո, սակայն ունեմ նաև այլ խնդիրներ](#impersonation)
- [Ոչ, ինձ օրինական աջակցություն է հարկավոր](#legal-warning)

### impersonation

####  Հնարավոր է՝ փորձ արվի գողանալ իմ ինքնությունը

> Ոտնձգության մեկ այլ ձև, որին կարող եք ենթարկված լինել, անձի կրկնօրինակումն է։
>
> Օրինակ՝ ինչ-որ մեկը կարող է ձեր անունով հաշիվ ստեղծել և ձեր անունից անձնական հաղորդագրություններ ուղարկել կամ հրապարակայնորեն հարձակվել ինչ-որ մեկի վրա սոց.մեդիա հարթակով։ Կարող է նաև ձեր անունից տարածել ապատեղեկատվություն ու ատելության խոսք։ Կամ պարզապես գործել ձեր կամ ձեր կազմակերպության ստանդարտներին հակառակ՝ այդպիսով վտանգելով ձեր հեղինակությունը։
>
> Եթե կարծում եք, որ ինչ-որ մեկը նմանակում է ձեզ կամ ձեր կազմակերպությանը, կարող եք հետևել Թվային առաջին օգնության հավաքածուի համապատասխան բաժնի առաջարկներին, խնդրի դեմ լավագույն ռազմավարությունն ընտրելու համար։

Կցանկանա՞ք դա անել։

##### Options

- [Ինձ նմանակում են և ես կցանկանայի լուծում գտնել](/hy/topics/impersonated)
- [Ես բախվել եմ այլ տիպի ոտնձգության հետ](#defamation)

### defamation

#### Ես բախվում եմ այլ տեսակի ոտնձգության

Ինչ-որ մեկը փորձո՞ւմ է վնասել ձեր հեղինակությունը, կեղծ տեղեկություններ տարածելով։

##### Options

- [Այո](#defamation-yes)
- [Ես բախվել եմ այլ տիպի ոտնձգության հետ](#doxing)

### defamation-yes

#### Ինչ-որ մեկը փորձում է վնասել իմ հեղինակությունը՝ կեղծ տեղեկություններ տարածելով

> Զրպարտությունը սովորաբար ինչ-որ մեկի հեղինակությանը վնասող հայտարարություններ անելն է։ Այն կարող է լինել թե՛ բանավոր, թե՛ գրավոր։ Տարբեր երկրներում օրենքները կարող են տարբեր լինել այն մասին, թե ինչ է իրավականորեն համարվում զրպարտություն։ Օրինակ, որոշ երկրներ ունեն օրենքներ, որոնք պաշտպանում են խոսքի ազատությունը, թույլ են տալիս ԶԼՄ-ներին ու մասնավոր անձանց ասել պետական պաշտոնյաների մասին այնպիսի բաներ, որոնք կարող են ամոթալի կամ վնասակար լինել՝ քանի դեռ նրանք իսկապես համարում են, որ հայտնում են ճշմարտությունը։ Այլ երկրներում, ավելի հեշտ է մարդուն դատի տալը, ինչ-որ մեկի մասին (թեկուզ և ճշմարտացի) տեղեկություններ տարածելու պատճառով։
>
> Եթե ինչ-որ մեկը փորձում է վնասել ձեր կամ ձեր կազմակերպության հեղինակությունը, դուք կարող եք հետևել զրպարտության վերաբերյալ Թվային առաջին օգնության փաթեթի համապատասխան բաժնին՝ զրպարտության արշավին դեմ ռազմավարություն ընտրելու համար։

Կցանկանա՞ք դա անել։

##### Options

- [Ես կցանկանայի ռազմավարություն գտնել զրպարտության քարոզարշավի դեմ պայքարելու համար](/hy/topics/defamation)
- [Ես բախվել եմ այլ տիպի ոտնձգության հետ](#doxing)

### doxing

#### Ես բախվում եմ այլ տեսակի ոտնձգության

Ինչ-որ մեկը հրապարակե՞լ է ձեզ վերաբերվող անձնական տվյալներ կամ ֆայլեր՝ առանց ձեր համաձայնության։

##### Options

- [Այո](#doxing-yes)
- [Ոչ](#hate-speech)

### doxing-yes

#### Ինչ-որ մեկն առանց իմ համաձայնության իմ մասին մամուլում անձնական տեղեկություններ է հրապարակել

> Եթե ինչ-որ մեկը հրապարակել է ձեր մասին անձնական տվյալներ կամ տարածում է ձեր մասին տեսանյութեր, լուսանկարներ կամ այլ ֆայլեր, առաջարկում ենք հետևել Թվային առաջին օգնության փաթեթի համապատասխան բաժնի քայլերին, որը կօգնի հասկանալ, թե ինչ է տեղի ունենում և ինչպես արձագանքել նման հարձակմանը։

Կցանկանա՞ք դա անել։

##### Options

- [Այո, կցանկանայի հասկանալ, թե ինչ է կատարվում և թե ինչ կարող եմ անել դրա դեմ](/hy/topics/doxing)
- [Ես աջակցության կարիք ունեմ](#harassment_end)

### hate-speech

#### Ինչ-որ մեկն իմ հասցեին ատելության խոսք է տարածում

Ինչ-որ մեկը ձեր դեմ ատելության հաղորդագրություննե՞ր է տարածում՝ հիմնվելով այնպիսի բաների վրա, ինչպիսիք են՝ ռասան, սեռը կամ կրոնը։

##### Options

- [Այո](#one-more-persons)
- [Ոչ](#harassment_end)

### one-more-persons

#### Մեկ կամ մի քանի անձ ատելության խոսք է տարածում իմ հասցեին

Ձեզ վրա հարձակվել են մեկ, թե՞ մի քանի անձինք:

##### Options

- [մեկ մարդ](#one-person)
- [երկու կամ ավելի մարդիկ](#campaign)

### one-person

#### Ինձ վրա մեկ մարդ է հարձակվել

> Եթե ատելության խոսքը գալիս է մեկ անձից, ապա հարձակումը զսպելու և օգտատիրոջից ստացվող ատելության հաղորդագրությունները կանխելու ամենահեշտ ու ամենաարագ ճանապարհը նրանց զեկուցելն ու արգելափակելն է։ Հիշեք, որ եթե արգելափակեք օգտատիրոջը, չեք կարողանա այլևս տեսնել նրա հետ նամակագրությունը։ Հետևաբար՝ նախքան սա անելը, փասթաթղթավորեք ամեն ինչ։ Կարդացեք մեր [թվային հարձակումները փաստաթղթավորելու վերաբերյալ խորհուրդները](/hy/documentation)։
>
> Անկախ նրանից, եթե ճանաչում եք ձեր հանդեպ ոտնձգություն անողին, թե՝ ոչ, միշտ լավ գաղափար է հնարավորության դեպքում արգելափակել նրանց սոցիալական ցանցերի հարթակներում։
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/168009843260943)
> - [Google](https://support.google.com/accounts/answer/6388749?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=en)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/426700567389543)
> - [TikTok](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/using-twitter/blocking-and-unblocking-accounts)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885/?cms_platform=android)

Արգելափակեցի՞ք ձեզ հետապնդողին։

##### Options

- [Այո](#legal)
- [Ոչ](#campaign)

### legal

#### Ինձ իրավաբանական օգնություն է հարկավոր

> Եթե գիտեք, թե ով է ձեզ հետապնդում, կարող եք նրանց մասին հայտնել ձեր երկրի իշխանություններին, եթե դա անվտանգ ու տեղին եք համարում ձեր համատեքստում։ Յուրաքանչյուր երկիր ունի տարբեր օրենքներ մարդկանց առցանց ոտնձգություններից պաշտպանելու համար, և դուք պետք է ուսումնասիրեք ձեր երկրի օրենսդրությունը կամ հայցեք իրավական խորհրդատվություն։
>
> Եթե չգիտեք, թե ով է ձեզ անհանգստացնում, որոշ դեպքերում կարող եք հետագծել հարձակվողի ինքնությունը՝ վերլուծելով նրա թողած հետքերը։
>
> Ամեն դեպքում, եթե դուք մտածում եք իրավական միջոցներ ձեռնարկելու մասին, ապա հարձակումների ապացույցներ պահելը շատ կարևոր է։ Անպայման ծանոթացեք [Հարձակումների վերաբերյալ տեղեկատվության փասթաթղթավորման Թվային առաջին օգնության հավաքածուի բաժնին](/hy/documentation)։

Ի՞նչ եք ցանկանում անել։

##### Options

- [Կցանկանայի իրավական օգնություն ստանալ հարձակվողին դատի տալու համար](#legal_end)
- [Կարծում եմ, խնդիրը լուծվեց](#resolved_end)

### campaign

#### Ինձ ոտնձգությունները դադարեցնելուն միտված արշավի համար օգնություն է հարկավոր

> Եթե ձեզ վրա հարձակվում են մեկից ավելի անձինք, դուք կարող եք լինել ատելության խոսքի կամ ոտնձգության քարոզարշավի թիրախ և պետք է մտածեք, թե որն է լավագույն ռազմավարությունը ձեր համատեքստում։
>
> Հնարավոր ռազմավարությունների մասին իմանալու համար կարդացեք [Take Back The Tech-ի էջը՝ ատելության խոսքի դեմ ռազմավարությունների մասին](https://www.takebackthetech.net/be-safe/hate-speech-strategies)։

Գտա՞ք ձեզ համար լավագույն ռազմավարությունը։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, ես դեռ պետք է շարունակեմ անդրադառնալ այլ խնդիրների](#harassment_end)
- [Ոչ, ես իրավաբանական օգնության կարիք ունեմ](#legal_end)

### harassment_end

#### Ինձ անսարքությունները վերացնելու համար ավելի մեծ օգնություն է հարկավոր

> Եթե դուք դեռ ոտնձգությունների եք ենթարկվում ու ձեր իրավիճակին հատուկ լուծում գտնելու կարիք ունեք, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=harassment)

### physical-risk_end

#### Ես վախենում եմ իմ ֆիզիկական անձեռնմխելիության և բարեկեցության համար

> Եթե ձեզ ֆիզիկական վտանգ է սպառնում և դուք անհապաղ օգնության կարիք ունեք, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=physical_security)

### legal_end

#### Ինձ իրավաբանական օգնություն է հարկավոր

> Եթե ձեզ անհրաժեշտ է իրավական աջակցություն, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։
>
> Եթե մտածում եք իրավական միջոցներ ձեռնարկելու մասին, ապա շատ կարևոր կլինի ձեզ վրա արված հարձակումների ապացույցներ պահելը։ Հետևաբար, խորհուրդ ենք տալիս [Հարձակումների վերաբերյալ տեղեկատվության գրանցման մասին Թվային առաջին օգնության հավաքածուի առաջարկներին](/hy/documentation) հետևել։

[orgs](:organisations?services=legal)

### resolved_end

#### Իմ խնդիրը լուծված է

Հուսով ենք, որ այս ուղեցույցն օգտակար էր: Կիսվեք ձեր կարծիքով [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### Final Tips

- **Դոկումենտացրեք ոտնձգությունը։** Կարևոր է փաստաթղթավորել հարձակումները և մնացած միջադեպերը, որոնց ականատես եք լինում. անել սքրինշոթեր, պահել ոտնձգողներից ստացած հաղորդագրությունները և այլն։ Հնարավորության դեպքում հատկացրեք այս պրոցեսին հատուկ օրագիր՝ հավաքած փաստաթղթերը համակարգելու. ամսաթվերը, ժամերը, հարթակները, URL-ները, օգտվողի ID-ները գրանցելու համար։ Հավաքեք սքրինշոթեր, գրեք տեղի ունեցածի նկարագրություն՝ ձեր բառերով, և այլն։ Օրագրերը կարող են ձեզ օգնել հայտնաբերել հնարավոր օրինաչափություններ ու հուշել ագրեսորի հնարավոր ինքնությունը։ Եթե ձեզ ծանրաբեռնված եք զգում, դիմեք օգնության։ Դիմեք այնպիսի մեկին, ում ամբողջապես վստահում եք, քանի որ եթե աշխատելու են ձեզ հետ փասթաթղթավորման գործընթացի վրա, դուք պետք է նրանց փոխանցեք ձեր անձնական հաշիվների տվյալները։ Նախքան ձեր գաղտնաբառը այս անձի հետ կիսելը, փոխեք այն և ապահովեք ձեր էջը օգտագործելով մեթոդներ, ինչպիսիք են օրինակ [ծայրից ծայր կոդավորումը](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools)։ Երբ զգաք, որ կարող եք նորից ինքնուրույն վերահսկել ձեր հաշիվը, կրկին փոխեք գաղտնաբառը, հորինելով նոր, եզակի և [ապահով](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords) գաղտնաբառ, որը կիմանաք միայն դուք։

  - Հետևեք [հարձակումների վերաբերյալ տեղեկատվության գրանցման մասին թվային առաջին օգնության հավաքածուի էջի առաջարկներին](/hy/documentation)՝ հարձակումները լավագույնս փասթաթղթավորելու համար:

- **Կարգավորեք 2-գործոնով նույնականացում** ձեր բոլոր հաշիվների համար։ 2-գործոնով նույնականացումը կարող է շատ արդյունավետ լինել, առանց ձեր թույլտվության այլ անձանց ձեր հաշիվ մուտքը կասեցնելու համար։ Եթե կարող եք ընտրել, ապա SMS-ով երկգործոն նույնականացման փոխարեն ընտրեք այլ տարբերակ՝ հիմնված հեռախոսի հավելվածի կամ անվտանգության բանալու վրա։

  - Եթե չգիտեք, թե որն է բազմագործոն նույնականացման լավագույն տարբերակը ձեզ համար, կարող եք ստուգել [Access Now-ի «Ո՞րն է ինձ համար բազմագործոն նույնականացման լավագույն տարբերակը» ինֆոգրաֆիկան](https://www.accessnow.org/cms/assets/uploads/2017/09/Choose-the-Best-MFA-for-you.png) կամ [EFF-ի «Երկու գործոնով նույնականացման ընդհանուր տեսակների ուղեցույցը»](https://www.eff.org/deeplinks/2017/09/guide-common-types-two-factor-authentication-web)։
  - Կարող եք գտնել հրահանգներ հիմնական հարթակներում 2-գործոնով նույնականացում ակտիվացնելու համար՝ այստեղ. [2FA-ի 12 օրերը. Ինչպես միացնել երկու գործոնով նույնականացումը ձեր առցանց հաշիվներում](https://www.eff.org/deeplinks/2016/12/12-days-2fa-how-enable-two-factor-authentication-your-online-accounts)։

- **Քարտեզագրեք ձեր առցանց գործունեությունը:** Ճանաչեք ձեր թվային հետքը, կանխելու համար ուրիշների քայլերը։ Ուրիշները կարող են ձեր օնլայն գործունեությունն արհեստական բանականության միջոցով ուսումնասիրել, փորձելով կրկնօրինակել ձեր պահելաձևն ու ներկայանալ ձեր փոխարեն։ Ավելին ձեր թվային հետքի մասին՝ [Access Now-ի ուղեցույցում դոքսինգի կանխարգելման համար](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)։
- **Մի ընդունեք հաղորդագրություններ անհայտ ուղարկողներից։** Հաղորդագրությունների որոշ հարթակներ, ինչպիսիք են WhatsApp-ը, Signal-ը կամ Facebook Messenger-ը, թույլ են տալիս նախադիտել հաղորդագրությունները՝ նախքան ուղարկողի հայտն ընդունելը։ Apple iMessage-ը նաև հնարավորություն է տալիս փոխել կարգավորումները՝ զտելու համար անհայտ ուղարկողների հաղորդագրությունները։ Երբեք մի ընդունեք հաղորդագրություններ կամ հայտեր, եթե դրանք կասկածելի են թվում կամ եթե չեք ճանաչում ուղարկողին։

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation. Ուղեցույց դոքսինգի կանխարգելման համար](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [Access Now Helpline Community Documentation. ՀՏՀ - Առցանց ոտնձգություն ուղղված քաղաքացիական հասարակության անդամներին](https://communitydocs.accessnow.org/234-FAQ-Online_Harassment.html)
- [PEN America. Առցանց ոտնձգությունների դաշտային ձեռնարկ](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
- [Equality Labs. Աջակողմյան պրոպագանդիստների կողմից հարձակումների ենթարկվող ակտիվիստների համար դոքսինգի դեմ ուղեցույց](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet. Արգելափակեք ձեր թվային ինքնությունը](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [Ընտանեկան բռնությանը վերջ տալու ազգային ցանց. Փաստաթղթավորման խորհրդատվություն տեխնոլոգիայի չարաշահման և հետապնդման դեպքեր վերապրածների համար](https://www.techsafety.org/documentationtips)
